［中國或成最大贏家］10萬只小龍蝦「出征」世界杯 還有哪些「中國元素」

10萬只小龍蝦「出征」世界杯 還有哪些「中國元素」
2018-06-14 來源： 新京報

原標題：小龍蝦「出征」世界杯 經受「極寒」考驗
10萬只中國小龍蝦搭乘中歐班列前往俄羅斯，做球迷餐館、酒吧看球「標配」；多個「中國元素」現身世界杯

2018年俄羅斯世界杯今日開哨，球迷們又開始了四年一度的狂歡，雖然中國足球隊沒有踢進世界杯，但絲毫沒有影響大家的熱情，中國「網紅食品」10萬只小龍蝦已「出征」俄羅斯。

昨日（13日），供應這批小龍蝦的電商平台負責人向新京報記者介紹，這批總重2.5噸左右小龍蝦來自湖北荊州，經篩檢清洗、高溫油炸、液氮冷凍、零下18攝氏度低溫運輸，最終運輸至俄羅斯，讓世界球迷體驗「喝啤酒，吃小龍蝦，看世界杯。」

旅途17天 全程零下18攝氏度
「這批小龍蝦是調味蝦成品，運往俄羅斯後只需要解凍然後加熱就可食用。」昨日，供應這批10萬只小龍蝦的電商平台負責人介紹，小龍蝦採購自湖北荊州，系優質養殖戶未檢測出重金屬殘留的產品。

該負責人介紹，打撈後進行嚴格篩檢和超聲波鹽水清洗，隨後「下油鍋」以200攝氏度高溫油炸調味出鍋，此次「出征」世界杯的小龍蝦分為基礎味、麻辣味、蒜香味及十三香味等。

調味完成後，小龍蝦還將經受「極寒」考驗，運用液氮冷凍包裝處理，溫度迅速降至零下190攝氏度。「這種技術能夠快速鎖鮮，沒有破壞細胞壁，肉質彈牙可口。」從打撈至包裝完成，只需不到一天時間。

同時在運輸過程中，小龍蝦將一直保存在零下18攝氏度的冷庫中，直到抵達俄羅斯。

新京報記者瞭解到，這10萬只小龍蝦已於5月31日搭乘中歐班列，在武漢吳家山火車站發車，從滿洲里出境，途經葉卡捷琳堡，預計用時17天，於6月中旬抵達莫斯科，送入俄羅斯餐館和酒吧，與世界各地的球迷一起為世界杯喝彩。

產地欲借世界杯推廣小龍蝦
「政府打造品牌，把荊州小龍蝦推出去，做到像五常大米、洪湖清水蟹一樣,成為地方品牌，我們就成功了。」荊州市水產局副局長趙恆彥稱，當地政府將借此次小龍蝦出征世界杯的機會，將「荊州小龍蝦」作為當地公共品牌大力推廣。

趙恆彥表示，他們會根據小龍蝦進入俄羅斯後的反響，在世界杯的36強、16強、8強、決賽等每個時間節點，定期在國內大力推廣當地小龍蝦品牌及產品。

「小龍蝦全國產量112萬噸，其中湖北產60多萬噸，荊州產29萬噸，佔全國近四分之一。」趙恆彥介紹，荊州小龍蝦從上世紀90年代開始規模化養殖，近幾年來發展較快，以每年40萬畝的速度增長，總共養殖面積280萬畝。荊州小龍蝦目前主要銷往北京、南京、上海等地，其中北京佔總銷量的20%。

■ 延展
俄羅斯世界杯還有哪些「中國元素」
俄羅斯世界杯雖不見中國足球隊身影，但「中國元素」隨處可見，除已經踏上列車出征世界杯的小龍蝦外，4萬多中國球迷也已陸續抵達現場。此外，世界杯的比賽用球、吉祥物、馬克杯、鑰匙扣、球衣等也由中國製造，6名貴州省丹寨縣少年也將成為世界杯揭幕戰上的護旗手。

贊助商中國佔5席
據媒體報道，2018年俄羅斯世界杯總共有來自全世界的17家財團、公司贊助，其中包括了萬達、海信、蒙牛、vivo、雅迪這5家來自中國的公司。

6名少年當護旗手
世界杯護旗手項目是國際足聯青少年項目的組成部分。今年4月，6名貴州省丹寨縣少年通過「2018俄羅斯世界杯丹寨小小護旗手」選拔，成為世界杯揭幕戰上的護旗手。此外還將有中國少年作為球童，攜手足球隊員一同入場。

球迷購票超4萬張
據國際足聯統計的數據，中國球迷購買本屆世界杯的門票超過4萬張，在所有參賽國家中排行第9。

世界杯「中國造」
本次世界杯用球選擇中國製造，為了能生產更多高品質足球，廣東東莞的運動用品生產企業專門引進自動化足球生產線，一天可生產1000個足球。

本屆俄羅斯世界杯吉祥物是一隻象徵「進球者」的西伯利亞平原狼「扎比瓦卡」。杭州蕭山一家企業拿下了世界杯吉祥物全球的(俄羅斯外)生產銷售獨家品牌授權，並獨家負責吉祥物在除俄羅斯以外國家的定價和銷售。

中國企業還拿下了馬克杯、鑰匙扣、球衣等近百種世界杯相關商品的授權，中國南京造幣廠將負責俄羅斯世界杯紀念幣印章製造。俄羅斯世界杯7個新建場館中，有兩個場館的67台電梯均由中國企業提供。

■ 背景
去年全國小龍蝦總產值約2685億元
6月12日，農業農村部漁業漁政管理局聯合全國水產技術推廣總站、中國水產學會發佈《中國小龍蝦產業發展報告(2018)》。據報告測算，2017年全國小龍蝦全社會經濟總產值約2685億元，比2016年增長83.15%。其中，養殖業產值約485億元，以加工業為主的第二產業產值約200億元，以餐飲為主的第三產業產值約2000億元。

2017年，全國統計小龍蝦養殖總產量為112.97萬噸，其中湖北省63.16萬噸、安徽省13.77萬噸、湖南省13.57萬噸、江蘇省11.54萬噸、江西省7.44萬噸。上述5省份的小龍蝦養殖產量佔全國總產量的96.91%。據國家產地水產品質量安全監督抽查情況看，2017年對湖北、江蘇、安徽等小龍蝦主產省份共抽檢小龍蝦樣品186個，對氯霉素、己烯雌酚、硝基呋喃類代謝物等藥殘指標進行檢測，檢測合格率為100%。

從國內市場看，小龍蝦的消費主要集中在華北、華東和華中地區的大中城市，北京、武漢、上海、南京、長沙、杭州、蘇州等城市的年消費量均在萬噸以上，消費受眾以20-39歲的年輕群體為主。據報告預測，目前，中國小龍蝦的需求總量約為190萬噸，養殖面積和產業規模還將保持增長。（記者 張彤）

又成最大贏家

韓國就泡菜,依家食垃圾小龍蝦已經代表左中國

咪害人啦，仲出口，你講話安全冇人信架

產能過剩到贏国人自己都食唔曬

中國元素週期表

頭先見到球場有殘體字萬達廣告